# 雅典娜

## 简介

拜占庭帝国王后艾莉娅·欧多琪亚，是一位经历传奇的女人。她出生于雅典，受过高等教育，受洗之前取名雅典娜(Athenais)，或译为阿泰纳伊斯。421年与皇帝狄奥多西二世结婚，两年后又被提升为奥古斯塔。一生中多次前往耶路撒冷朝圣，死后被东正教奉为圣人。作者收集了当时关于欧多琪亚的资料，写就了一部关于女人，权力，政治与宗教的纠葛纷争。

## 作者

斐迪南·格雷戈罗维乌斯（Ferdinand Gregorovius），德国历史学家、记者和作家。1821年1月19日生于东普鲁士的内登堡，1891年5月1日卒于慕尼黑。代表作有《意大利漫游岁月》、14卷巨著《罗马城中世纪史》、《雅典城中世纪史》、《哈德良皇帝》、1871年出版的传记《卢克雷齐亚·波吉亚》等。

作者的出生地是一座中世纪哥特式的条顿骑士团城堡，在这里度过了他的童年和青年时代。1832年至1838年，他在贡比宁的文法学校就读，之后在哥尼斯堡学习神学和哲学，一直学习到1841年。在发现自己并不适合牧师这个职业后，格雷戈罗维乌斯重新开始学习，于1843年完成了关于普罗提诺（Plotin）美学的论文。当了两年家教后，他回到哥尼斯堡，在一所公立学校任教至1852年，同时还担任《新哥尼斯堡报》的编辑。1852年，他前往意大利；短暂停留后，启程前往科西嘉岛，在此游历了三个月。之后，在罗马撰写游记。1854年，他决定撰写一部关于罗马的中世纪史，此后的18年里一直从事这项工作。1874年，搬回慕尼黑。1875年，格雷戈罗维乌斯成为巴伐利亚科学院的正式院士，1876年成为罗马首位德国荣誉市民和罗马文艺学院院士。除了每年访问罗马，他还在1880年和1882年到希腊和近东进行了广泛的旅行。

## 《世界历史人物传记》丛书

《世界历史人物传记》是一套专注在世界历史中流传甚广但不为华人世界所知的人物生平历史。世界历史浩如烟海，人物作用和评价众说纷纭，因为年代久远资料匮乏，很多已演变成神话与民间故事。取材这类人物能很好的理解世界特别是西方历史文化传统和风俗。而其中经过最优秀历史学家孜孜不断的寻找生平资料、还原历史场景的著作，非常值得华人世界了解和学习。丛书选取的著作均关注历史史实的陈述、资料的实证、细节的呈现和理性的分析，杜绝题纲类、评论类、总结类、标签类作品，力图给读者带来详实细致的人物故事。
